\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\include{preambula}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\title{programm}
\date{\today}
\usepackage[left=1.27cm,right=1.27cm,top=1.27cm,bottom=2cm]{geometry}


\newcommand{\jur}[1]{\textbf{Ж}: #1}
\newcommand{\mar}[1]{\textbf{М}: #1}
\begin{document}
	\begin{center}
		\large\textbf{Программа экзамена по дисциплине "Теоретическая механика"}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
	\item \underline{Понятие положения равновесия} (\jur{153-155}). Критерий положения равновесия стационарной системы в терминах обобщенных сил. Случай потенциальных сил. Принцип  виртуальных перемещений.
	
	\item Теорема  Лагранжа-Дирихле  об  устойчивости положения равновесия консервативной  системы (\jur{168}, \mar{508-509}). Теоремы \underline{Ляпунова} (\jur{168}) и \textit{Четаева} (??) о неустойчивости положения равновесия консервативной системы (без доказательства).
	
	\item Влияние дополнительных гироскопических и \underline{диссипативных сил} (\jur{169}) на устойчивость консервативной системы. Обобщение теоремы Лагранжа-Дирихле при действии диссипативных сил с \underline{полной диссипацией} (\jur{169}).
	
	\item Теорема Ляпунова об устойчивости и неустойчивости по \underline{линейному приближению} (\jur{165}). 
	
	\item Необходимые условия устойчивости полинома (\jur{160}, лемма \textit{1}). \underline{Критерий  Рауса-Гурвица} (без доказательства) (\jur{159}).
	
	\item Теоремы второго метода Ляпунова об устойчивости, неустойчивости и асимптотической устойчивости.
	
	\item Теорема Четаева о неустойчивости.
	
	\item Теорема Барбашина-Красовского.
	
	\item Понятия о бифуркациях, дивергенции и флаттере. 
	
	\item Малые колебания консервативной системы в окрестности устойчивого положения  равновесия(\jur{171-173} \textit{одномерный}, \jur{174-180} \textit{многомерный}). Использование симметрии системы для нахождения мод колебаний (??).
	
	\item \underline{Свойства} амплитудных векторов в задаче о малых колебаниях консервативной системы, \underline{главные (нормальные) координаты} (\jur{178-180}).
	
	\item Действие внешней силы на линейную систему, движущуюся вблизи положения равновесия. Частотные характеристики (\jur{180-187}).
	
	\item Канонические  уравнения  Гамильтона (\jur{279}, \mar{292-294}).  Физический смысл функции Гамильтона в случае консервативной системы (\jur{280}, \mar{295-296}).
	
	\item Первые интегралы уравнений движения. Критерий первого интеграла, скобки Пуассона и их свойства (\jur{284-290}, \mar{345-346}).
	
	
	\item Понижение порядка гамильтоновой системы при наличии первых интегралов (\mar{338-339} ??). Уравнения Уиттекера (\mar{298-299}).
	
	\item Циклические координаты (\mar{337-338}). Обобщённо консервативные системы (??). Теорема Якоби-Пуассона (\mar{346-347}).
	
	\item Действие по Гамильтону (\mar{491-492}). Вариация  действия по Гамильтону в задаче с подвижными концами (\mar{493-497}).
	
	
	\item Принцип Гамильтона (\mar{484-491} \textit{очень подробно, с определениями}).
	
	\item Ковариантность уравнений Лагранжа при замене координат и времени.
	
	\item Теорема Э. Нетер (\jur{281}).
	
	\item Интегральные  инварианты Пуанкаре-Картана и Пуанкаре.
	
	\item Обратные  теоремы  теории  интегральных  инвариантов.
	
	\item Теорема Ли-Хуачжуна о множестве интегральных инвариантах первого порядка.
	
	\item Теорема Лиувилля: инвариантность фазового объема в системах с нулевой дивергенцией. Сохранение фазового объема в гамильтоновых системах (\mar{360}).
	
	\item Канонические преобразования (\mar{348-351}). Критерий каноничности преобразований (\mar{351-354}).
	
	\item Свободные канонические преобразования (\mar{360-363}).
	
	\item Преобразования функции Гамильтона при канонических преобразованиях (\jur{292-296}).
	
	\item Уравнение Гамильтона-Якоби (\mar{370-373}). Полный интеграл уравнения Гамильтона-Якоби (\jur{298-299}, \mar{371-372}). Разделение переменных (\mar{375-378}).
\end{enumerate}
\end{document}