\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{preambula}


\usepackage{graphicx,xcolor,adjustbox,setspace, amsmath,pdfpages}

\newcommand{\resh}{\noindent\textit{Решение:}\\}

\newcounter{prim}
\newenvironment{prim}{%
	\addtocounter{prim}{1}
	\noindent{\\
		\textbf{\noindentПример \arabic{prim}\\}}%
}{\vspace{2mm}\\
\resh
}
\definecolor{orange}{rgb}{1, 0.7, 0.1}
%\usepackage{ulem}

\usepackage{bm} %жирный греческий шрифт

\newenvironment{psm}
{\left(\begin{smallmatrix*}[r]}
	{\end{smallmatrix*}\right)}

\newenvironment{pmatrixr}
{\begin{pmatrix*}[r]}
	{\end{pmatrix*}}

\newenvironment{solution}{%
    \textbf{Решение}%
}

\renewcommand{\figurename}{\textbf{Рис.}}		%Чтобы вместо figure под рисунками писал "рис"
\renewcommand{\tablename}{\textbf{Таблица}}		%Чтобы вместо table над таблицами писал Таблица


\title{ans2014}
\author{Кожарин Алексей}
\date{Nov 2021}
\usepackage[left=1.27cm,right=1.27cm,top=1.27cm,bottom=2cm]{geometry}

\begin{document}
	
\section{Задача №799}

    \subsection{Условие}
    Решить уравнение Риккати:

    \begin{equation}
        \label{eq:main_problem}
        \dot{K} + KP - S - TK + KQK = 0
    \end{equation}
    \begin{align*}
        P &= \begin{pmatrix}
            3 & -1 \\
            1 & 1
        \end{pmatrix}
        ,& Q &= \begin{pmatrix}
             1 & 0 \\
             1 & 0
        \end{pmatrix}
        ,& S &= \begin{pmatrix}
              4 & -1 \\
              0 & 0
        \end{pmatrix}
        ,& T &= \begin{pmatrix}
               4 & 0 \\
               0 & 1
        \end{pmatrix}
        ,& K_0 &= \begin{pmatrix}
                1 & 0 \\
                0 & 1
        \end{pmatrix}
    \end{align*}

    \subsection{Решение}
    Уравнение разбивается в виде:

    \begin{equation}
        \label{eq:solution_scheme}
        \begin{aligned}
            \frac{d\omega}{dt} &= \Omega \omega ,&
            \Omega &= \begin{pmatrix}
                P & Q \\
                S & T
            \end{pmatrix} ,&
            \frac{dx}{dt} &= Px + Qy ,&
            \frac{dy}{dt} &= Sx + Ty ,&
            y &= Kx
        \end{aligned}
    \end{equation}

    $\Omega$ имеет явный вид:

    \begin{equation}
        \Omega = \begin{pmatrix}
            3 & -1 & 1 & 0 \\
            1 & 1 & 1 & 0 \\
            4 & -1 & 4 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Для уравнения $\cfrac{d\omega}{dt} = \Omega \omega$ имеем $\lambda_1 = 5$ , $\lambda_2 = 2$, $\lambda_3 = 1$, $\lambda_4 = 1$, что соответствует собственным векторам:

    \begin{align*}
        \lambda_1 &= 5 \Rightarrow \nu_1 = (1, 1, 3, 0)^T \\
        \lambda_2 &= 2 \Rightarrow \nu_2 = (-1, 2, 3, 0)^T \\
        \lambda_3 &= 1 \Rightarrow \nu_3 = (-1, -1, 1, 0)^T \\
        \lambda_4 &= 1 \Rightarrow \nu_4 = (0, 0, 0, 1)^T
    \end{align*}
    
    Это дает общие решения для уравнения $\cfrac{d\omega}{dt} = \Omega \omega$:
    \begin{equation}
        \label{eq:x_general}
        \begin{aligned}
            x_1 &= C_1 e^t \left(3 + 4 e^t + 5 e^{4t}\right) + C_2 e^t \left(-3 + 2e^t + e^{4t} \right) + C_3 e^t \left(-1 + e^{4t} \right) \\
            x_2 &= C_1 e^t \left(3 - 8e^t + 5e^{4t}\right) + C_2 e^t \left(-3 - 4e^t + e^{4t} \right) + C_3 e^t \left(-1 + e^{4t} \right) \\
            x_3 &= 3C_1 e^t \left(-1 - 4e^t + 5e^{4t} \right) + 3C_2 e^t \left( 1 - 2e^t + e^{4t} \right) + C_3 e^t \left( 1 + 3e^{4t} \right) \\
            x_4 &= C_4 e^t
        \end{aligned}
    \end{equation}

    Проведем замену $t' = t - T$, тогда начальные условия будут считаться в точке $t' = 0$, что сделает выкладки менее громоздкими.
    Вспомним также, что $y = Kx$ и $y = (x_3, x_4)^T$, $x = (x_1, x_2)^T$.
    Подставляя $t' = 0$, получим
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \begin{pmatrix}
                x_3 \\
                x_4
            \end{pmatrix}
            &= K \begin{pmatrix}
                x_1 \\
                x_2
            \end{pmatrix}
            ,& t = T &\Rightarrow \begin{pmatrix} 4C_3 \\ C_4 \end{pmatrix}
             = K \begin{pmatrix} 12 C_1 \\ -6 C_2 \end{pmatrix}
        \end{aligned}
    \end{equation}

    Подставляя условие $K_0 = \begin{pmatrix}
        1 & 0 \\
        0 & 1
    \end{pmatrix}$, получим $C_3 = 3 C_1$, $C_4 = -6 C_2$.

    Эти соотношения на $C_i$ можно подставить в \eqref{eq:x_general}, что упростит выражение на $x_i$:

    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            x_1 &= 2C_1 e^{2t'} \left( 2 + e^{3t'} \right) + C_2 e^{t'} \left( -3 + 2e^{t'} + e^{4t'} \right) \\
            x_2 &= 8C_1 e^{2t'} \left( -1 + e^{3t'} \right) + C_2 e^{t'} \left( -3 - 4e^{t'} + e^{4t'} \right) \\
            x_3 &= 12C_1 e^{2t'} \left( -1 + 2e^{3t'} \right) + 3C_2e^{t'} \left( 1 - 2e^{t'} + 4e^{4t'} \right) \\
            x_4 &= -6C_2 e^{t'}
        \end{aligned}
    \end{equation}

    Для поиска $K_{22}$ осуществим подстановку $x_1 = 0$, тогда получим
    \begin{equation}
        \label{eq:K_22_C}
        K_{22} = \cfrac{x_4}{x_2} = \frac{-6 C_2}{8C_1 e^{t'}\left( -1 + 3e^{t'} \right) + C_1 \left( -3 - 4e^{t'} + e^{4'} \right)}\,
    \end{equation}
    что с учетом $K_{22} (0) = 1$ даст соотношение
    \begin{equation}
        \label{eq:C_1_2}
        -3C_2 = 5C_1
    \end{equation}

    Подставляя \eqref{eq:C_1_2} в \eqref{eq:K_22_C}, получим в итоге:
    \begin{equation}
        \label{eq:K_22_final}
        K_{22} = \frac{10}{8e^{t'} \left( -1 + 3e^{t'} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 - 4e^{t'} + e^{4t'} \right)   }\,
    \end{equation}

    Аналогичным образом получим остальные коэффициенты:
    \begin{equation}
        \label{eq:K_21_final}
        K_{21} = \frac{10}{2e^{t'} \left( 2 + e^{3t'} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 + 2e^{t'} + e^{4t'} \right)   }\,
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \label{eq:K_11_final}
        K_{11} = \frac{12 e^{t'} \left( -1 + 2 e^{3t'} \right) - 5 \left( 1 - 2 e^{t'} + 4e^{4t'} \right)}{2e^{t'} \left( 2 + e^{3t'} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 + 2e^{t'} + e^{4t'} \right)   }\,
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \label{eq:K_11_final}
        K_{12} = \frac{12 e^{t'} \left( -1 + 2 e^{3t'} \right) - 5 \left( 1 - 2 e^{t'} + 4e^{4t'} \right)}{8e^{t'} \left( -1 + 3e^{t'} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 - 4e^{t'} + e^{4t'} \right)   }\,
    \end{equation}

    Это приводит к окончательному виду матрицы:

    \begin{equation}
        \label{eq:K_final}
        K(t) = \begin{pmatrix}
            \cfrac{12 e^{t-T} \left( -1 + 2 e^{3(t-T)} \right) - 5 \left( 1 - 2 e^{t-T} + 4e^{4(t-T)} \right)}{2e^{t-T} \left( 2 + e^{3(t-T)} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 + 2e^{t-T} + e^{4(t-T)} \right)   }\,
            & 
            \cfrac{12 e^{t-T} \left( -1 + 2 e^{3(t-T)} \right) - 5 \left( 1 - 2 e^{t-T} + 4e^{4(t-T)} \right)}{8e^{t-T} \left( -1 + 3e^{t-T} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 - 4e^{t-T} + e^{4(t-T)} \right)   }\,
            \\
            \cfrac{10}{2e^{t-T} \left( 2 + e^{3(t-T)} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 + 2e^{t-T} + e^{4(t-T)} \right)   }\,
            &
            \cfrac{10}{8e^{t-T} \left( -1 + 3e^{t-T} \right) - \frac{5}{3}\, \left( -3 - 4e^{t-T} + e^{4(t-T)} \right)   }\,
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Решение \eqref{eq:K_final} проверяется подстановкой в \eqref{eq:main_problem}.
    Выкладки достаточно объемны из-за громоздкого выражения на $\dot{K}$, поэтому были проведены в Wolfram Mathematica. Выражение \eqref{eq:K_final} является решением.
\end{document}
